LONGITUD
Pregunta: ¿Qué es la longitud?
Respuesta: La longitud es la medida de la distancia entre dos puntos en una línea recta.
Ejemplo: La distancia entre dos postes es 7 metros (7 m).

Pregunta: ¿Cuáles son algunas unidades de longitud comunes?
Respuesta: Milímetros (mm), centímetros (cm), metros (m) y kilómetros (km).
Ejemplo: 100 cm = 1 m. 1 km = 1000 m.

Pregunta: ¿Cómo convertir centímetros a metros?
Respuesta: Se divide entre 100 (porque 100 cm = 1 m).
Ejemplo: 250 cm = 250 ÷ 100 = 2,50 m (2 m 50 cm).


PERÍMETRO
Pregunta: ¿Qué es el perímetro?
Respuesta: El perímetro es la distancia total alrededor de una figura geométrica (la suma de todos sus lados).
Ejemplo: Perímetro de un rectángulo de 5 cm por 3 cm: P = 2·(5 + 3) = 16 cm.

Pregunta: ¿Cómo se calcula el perímetro de un cuadrado?
Respuesta: Se multiplica el lado por 4 (P = 4 · lado).
Ejemplo: Lado = 4 cm → P = 4 · 4 = 16 cm.


SUPERFICIE (ÁREA)
Pregunta: ¿Qué es la superficie o área?
Respuesta: El área es la medida de la región que ocupa una figura plana, en unidades cuadradas (cm², m²).
Ejemplo: Área de un rectángulo = largo · ancho. Si largo = 5 m y ancho = 3 m, área = 15 m².

Pregunta: ¿Cómo se calcula el área de un triángulo?
Respuesta: Área del triángulo = (base · altura) ÷ 2.
Ejemplo: base = 6 m, altura = 4 m → Área = (6 · 4) ÷ 2 = 12 m².


VOLUMEN
Pregunta: ¿Qué es el volumen?
Respuesta: El volumen mide el espacio ocupado por un cuerpo tridimensional, en unidades cúbicas (cm³, m³).
Ejemplo: Volumen de un paralelepípedo (caja) = largo · ancho · alto.

Pregunta: Ejemplo de volumen de un cubo y un prisma rectangular.
Respuesta/Ejemplo: Cubo con lado 3 cm → V = 3·3·3 = 27 cm³. Caja 4 cm × 3 cm × 2 cm → V = 4·3·2 = 24 cm³.


MASA Y MEDIDAS DE MASA
Pregunta: ¿Qué es la masa?
Respuesta: La masa es la cantidad de materia que tiene un objeto. Se mide en gramos (g) y kilogramos (kg).
Ejemplo: 1000 g = 1 kg. Una bolsa de harina de 2,5 kg tiene 2500 g.

ESCRITURA Y CONTEO DE NÚMEROS (HASTA 20 Y MÁS)
Pregunta: ¿Cómo se escriben y cuentan los números del 0 al 20?
Respuesta/Ejemplo: 0 cero, 1 uno, 2 dos, 3 tres, 4 cuatro, 5 cinco, 6 seis, 7 siete, 8 ocho, 9 nueve, 10 diez, 11 once, 12 doce, 13 trece, 14 catorce, 15 quince, 16 dieciséis, 17 diecisiete, 18 dieciocho, 19 diecinueve, 20 veinte.

Pregunta: ¿Qué es el conteo de elementos?
Respuesta: Contar elementos significa enumerar objetos uno a uno para obtener la cantidad total.
Ejemplo: Si hay 7 manzanas en una cesta, el conteo de elementos = 7.


CONJUNTOS Y PERTENENCIA
Pregunta: ¿Qué es un conjunto?
Respuesta: Un conjunto es una colección de objetos que comparten una característica en común.
Ejemplo: A = {manzana, pera, plátano}

Pregunta: ¿Qué significa pertenencia?
Respuesta: Significa que un elemento pertenece a un conjunto. Se escribe con el símbolo ∈.
Ejemplo: "manzana ∈ A" indica que la manzana pertenece al conjunto A.


INTERPRETACIÓN DE DATOS Y GRÁFICOS DE BARRAS
Pregunta: ¿Qué es la interpretación de datos?
Respuesta: Es leer y comprender información presentada en tablas, listas o gráficos para extraer conclusiones.
Ejemplo: Un gráfico de barras muestra cuántos alumnos prefieren cada fruta; la barra más alta indica la fruta preferida por más alumnos.


ADICIÓN (SUMA)
Pregunta: ¿Qué es la adición?
Respuesta: La adición es la operación que reúne dos o más cantidades para obtener una suma total.
Ejemplo simple (1 dígito): 5 + 3 = 8.

Pregunta: ¿Cómo sumar números de dos cifras (con llevadas)?
Respuesta: Se suman las unidades; si el resultado es ≥ 10 se "lleva" la decena al siguiente lugar y se suman las decenas.
Ejemplo: 57 + 68
  Unidades: 7 + 8 = 15 → escribo 5 y llevo 1
  Decenas: 5 + 6 + 1(llevada) = 12 → escribo 12
  Resultado: 125

Pregunta: ¿Cómo sumar números de tres cifras?
Respuesta/Ejemplo: 486 + 279
  Unidades: 6 + 9 = 15 → escribo 5, llevo 1
  Decenas: 8 + 7 + 1 = 16 → escribo 6, llevo 1
  Centenas: 4 + 2 + 1 = 7
  Resultado: 765

Pregunta: ¿Qué es la adición con números hasta el 19?
Respuesta: Es sumar números pequeños (menos de 20) usando descomposición o hechos básicos de suma.
Ejemplo: 9 + 8 = 17 (usa hechos: 9+1=10 → 10+7=17)

Pregunta: Propiedades de la adición (breve)
Respuesta: Conmutativa (a+b = b+a), asociativa ((a+b)+c = a+(b+c)), elemento neutro (a+0 = a).


SUSTRACCIÓN (RESTA)
Pregunta: ¿Qué es la sustracción?
Respuesta: La sustracción resta una cantidad (sustraendo) de otra (minuendo) para obtener la diferencia.
Ejemplo simple (1 dígito): 9 - 4 = 5.

Pregunta: ¿Cómo restar números de dos cifras (con llevadas / pedir prestado)?
Respuesta: Si no alcanzan las unidades, se pide prestado de la decena.
Ejemplo: 52 - 27
  Unidades: 2 - 7 → no se puede, pido 1 decena de 5 (queda 4), unidades: 12 - 7 = 5
  Decenas: 4 - 2 = 2
  Resultado: 25

Pregunta: ¿Cómo restar números de tres cifras?
Respuesta/Ejemplo: 403 - 179
  Unidades: 3 - 9 → pedir prestado (de 0 no se puede, pedir de la centena, etc.).
  Proceso: 403 → 3 + 10 (pedido) pero la decena era 0, pide a la centena:
    4 centenas → 3 centenas y la decena se convierte en 9 (porque 0+10 y se pide 1) y las unidades se vuelven 13.
    Unidades: 13 - 9 = 4
    Decenas: 9 - 7 = 2
    Centenas: 3 - 1 = 2
  Resultado: 224

Pregunta: ¿Qué es la sustracción con números hasta el 19?
Respuesta: Restar números pequeños usando hechos básicos o contando hacia atrás.
Ejemplo: 17 - 9 = 8 (17-7=10, 10-2=8) o directamente 17-9=8.

MULTIPLICACIÓN
Pregunta: ¿Qué es la multiplicación?
Respuesta: La multiplicación es una suma repetida: a × b significa sumar a, b veces.
Ejemplo simple: 6 × 7 = 42 (6 sumado 7 veces = 42).

Pregunta: ¿Cuáles son los términos de la multiplicación?
Respuesta: Factores (los números que se multiplican) y producto (el resultado).
Ejemplo: En 4 × 5 = 20, 4 y 5 son factores y 20 es el producto.

Pregunta: Propiedades importantes de la multiplicación
Respuesta: Conmutativa (a·b = b·a), asociativa ((a·b)·c = a·(b·c)), elemento neutro (a·1 = a), propiedad distributiva (a·(b+c) = a·b + a·c).

Pregunta: Multiplicación por una cifra y por dos cifras (ejemplos)
Ejemplo multiplicación por una cifra: 23 × 4 = 92 (23+23+23+23 = 92)
Ejemplo multiplicación por dos cifras (algoritmo): 15 × 12
  15 × 2 = 30
  15 × 1 (decena) = 15 → 150
  Sumar: 30 + 150 = 180
  Resultado: 180


TÉRMINOS DE LA MULTIPLICACIÓN
Pregunta: ¿Qué significa "producto", "factor" y "tabla de multiplicar"?
Respuesta: El producto es el resultado; factores son los números multiplicados; la tabla de multiplicar muestra productos básicos para memorizarlos (ej.: tabla del 1 al 10).


DIVISIÓN
Pregunta: ¿Qué es la división?
Respuesta: La división reparte una cantidad en partes iguales. Se expresa como: dividendo ÷ divisor = cociente (con posible resto).
Ejemplo simple: 12 ÷ 3 = 4.

Pregunta: ¿Cuáles son los términos de la división?
Respuesta: Dividendo (número que se divide), divisor (número que divide), cociente (resultado) y resto (lo que sobra si no es exacta).
Ejemplo: 13 ÷ 4 = 3 con resto 1 (porque 4·3 = 12, 13-12 = 1).

Pregunta: División por un dígito (ejemplos)
Ejemplo: 84 ÷ 7 = 12
Ejemplo con resto: 14 ÷ 3 = 4 resto 2 (porque 3·4 = 12, 14-12 = 2).

Pregunta: División por dos dígitos (ejemplos y procedimiento)
Ejemplo exacta: 144 ÷ 12 = 12.
Ejemplo con resto: 155 ÷ 12 = 12 resto 11 (porque 12·12 = 144, 155-144 = 11).

Pregunta: División con pasos (método de la división larga, resumen)
Respuesta: Se divide el primer grupo de cifras por el divisor, se escribe el cociente parcial, se multiplica, se resta, se baja la siguiente cifra y se repite hasta obtener el cociente final y el posible resto.


DIVISIÓN EN CONTEXTOS (repartir, agrupar)
Pregunta: ¿Qué significa dividir en problemas reales?
Respuesta: Repartir objetos en grupos iguales o formar grupos con cierta cantidad cada uno.
Ejemplo: Si hay 20 caramelos y 4 niños, cada niño recibe 20 ÷ 4 = 5 caramelos.


PROPIEDADES Y ESTRATEGIAS (OPERACIONES)
Pregunta: ¿Qué estrategias ayudan en las operaciones básicas?
Respuesta: Descomponer números, usar la tabla de multiplicar, sumar o restar por pasos, aproximar, usar propiedades (distributiva) para facilitar cálculos.
Ejemplo: Para calcular 9 × 17 → 9×(10+7) = 90 + 63 = 153.


PROBLEMAS DE APLICACIÓN (Ejemplos prácticos)
Pregunta: Resuelve: María tiene 37 manzanas y compra 28 más. ¿Cuántas tiene ahora?
Respuesta/Ejemplo: 37 + 28 = 65 manzanas.

Pregunta: Resuelve: En una cancha hay 6 filas con 12 sillas en cada fila. ¿Cuántas sillas hay en total?
Respuesta/Ejemplo: 6 × 12 = 72 sillas.

Pregunta: Resuelve: Un recipiente tiene 2 litros (2000 ml). Si usamos 350 ml, ¿cuánto queda?
Respuesta/Ejemplo: 2000 ml - 350 ml = 1650 ml.


CONVERSIÓN DE UNIDADES (Rápido resumen)
Pregunta: ¿Cómo convertir metros y centímetros?
Respuesta: 1 m = 100 cm. Para pasar de cm a m dividir entre 100; para pasar de m a cm multiplicar por 100.
Ejemplo: 3,4 m = 340 cm. 250 cm = 2,50 m.

Pregunta: ¿Cómo convertir gramos y kilogramos?
Respuesta: 1000 g = 1 kg. Ejemplo: 2,5 kg = 2500 g.


POSICIÓN ESPACIAL (Breve)
Pregunta: ¿Qué es la posición espacial?
Respuesta: Es la ubicación relativa de un objeto en relación con otro (arriba, abajo, izquierda, derecha, delante, detrás).
Ejemplo: El libro está encima de la mesa (arriba), la silla está a la derecha de la mesa.


NOTAS FINALES
- Este archivo contiene preguntas, respuestas y ejemplos prácticos para los temas matemáticos más comunes en primaria.  
- Si deseas, puedo añadir más ejercicios resueltos paso a paso o transformar este contenido en un formato JSON, CSV o en tarjetas de pregunta-respuesta para entrenamiento automático.  

MONEDAS MONEDAS
En Colombia circulan actualmente cinco monedas de diferentes denominaciones: 50, 100, 200, 500 y 1,000 pesos. Cada una tiene un tamaño, color y diseño distinto que permite diferenciarlas fácilmente.

La moneda de 50 pesos es plateada y pequeña. En una de sus caras aparece el número 50 y en la otra, el escudo de Colombia.

La moneda de 100 pesos también es plateada, un poco más grande que la de 50. Tiene el número 100 y el escudo nacional.

La moneda de 200 pesos es bimetálica, con un anillo plateado y el centro dorado.

La moneda de 500 pesos también es bimetálica, pero su anillo es dorado y el centro plateado.

La moneda de 1,000 pesos es dorada y es la de mayor valor entre las monedas colombianas.

Estas monedas representan valores que usamos todos los días para comprar productos, pagar servicios o ahorrar. Con ellas también podemos aprender matemáticas de una forma práctica y divertida.

Por ejemplo:

Si tienes una moneda de 200 pesos y otra de 500 pesos, juntas suman 700 pesos.

Si compras algo que cuesta 300 pesos y pagas con 500 pesos, te deben devolver 200 pesos.

Si tienes tres monedas de 100 pesos, tienes 300 pesos en total.

CAPACIDAD
Estas operaciones sencillas de suma y resta ayudan a comprender el valor del dinero y a mejorar el razonamiento matemático. También fortalecen habilidades como el conteo, la comparación de cantidades y la resolución de problemas cotidianos.

Conocer las monedas de nuestro país nos enseña a valorar el dinero, a usarlo correctamente y a aplicar los conocimientos matemáticos en situaciones reales.

Capacidad. Capacidad es la cantidad que un recipiente puede contener. En nuestra tienda tenemos estos recipientes con los cuales podemos medir la capacidad que tienen.
 Una cantina. Un botellón.  Un balde.
Una botella. Una caja de jugo.  Un vaso.
 Miremos estos ejemplos.  Una cantina se llena con cuatro valdes de agua. Un botellón contiene dos valdes de agua.
 Un balde se llena con tres botellas de agua.  Una caja de jugo contiene igual cantidad que un vaso.  La botella de agua se llena con tres vasos de agua.

DIVIDIR ENTRE 0
No se puede dividir entre el numero 0, es una indeterminacion. 
